\UseRawInputEncoding
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{aed2-symb,aed2-itef,aed2-tad,aed2-diseno, caratula,amssymb, parskip}

\begin{document}


\integrante{Bruno, Patricio Damián}{62/19}{pdbruno@gmail.com}
\materia{Algoritmos y Estructuras de Datos II}
\submateria{Guía 2}
\titulo{Ejercicios obligatorios de la práctica}



\maketitle

\section{Complejidad}

\subsection{Funciones polinomiales vs. Funciones exponenciales}
\subsubsection*{(a) Sea $b \in \mathbb{R}$ tal que $b \ge 2$. Demostrar que $n \le b^n$ para todo $n \in \mathbb{N}$, por inducción en n.}
\paragraph*{Caso Base}
$n = 1, b \in \mathbb{R}$ \ / \ $b \ge 2$ \\ \\
$1 \le b^1 = b \Leftrightarrow 1 \le 2 \le b$ \ al ser b mayor o igual a 2

\paragraph*{Hipótesis Inductiva}
$P(n) \Rightarrow P(n+1)$ \\ \\
$n \le b^n \Rightarrow n+1 \le b^{n+1}$ \\ \\
$n \le b^n \Leftrightarrow n+1 \le b^n+1$ \\ \\
 Ahora quiero ver que \ $b^n+1 \le b^n\,b$ \\ \\
$b^n+1 \le b^n\,b \underbrace{\Leftrightarrow}_{b \ne 0} 1+\frac{1}{b^n}\le b$ \\ \\
$b \ge 2 \Leftrightarrow b^n \ge 2^n \Leftrightarrow \frac{1}{b^n} \le \frac{1}{2^n} \Leftrightarrow \boxed{1+\frac{1}{b^n} \le 1+\frac{1}{2^n}}$ \ Ahora quiero ver que \ $1+\frac{1}{2^n} \le b$ \\ \\
$n \ge 1 \Leftrightarrow 2^n \ge 2 \Leftrightarrow \frac{1}{2^n} \le \frac{1}{2} \Leftrightarrow 1+\frac{1}{2^n} \le 1+\frac{1}{2} = \frac{3}{2} \le 2 \le b$ \\ \\
Entonces $\boxed{1+\frac{1}{b^n} \le 1+\frac{1}{2^n} \le b}$ \\\\ \\
Así queda demostrado que $n \le n+1 \le b^n+1 \le b^{n+1}$

\subsubsection*{(b) Sea $b \in \mathbb{R}$ tal que $b \ge 2$. Demostrar que $x\le b^{x+1}$ para todo $x\in \mathbb R_{\ge 0}$.}

$x\in \mathbb R_{\ge 0} \Rightarrow \underbrace{\lfloor x \rfloor \in \mathbb{N}}_{por definici\acute{o}n} \wedge  \ \lfloor x \rfloor \ge 0$ \\ \\
$\lfloor x \rfloor \le x \le \lfloor x \rfloor + 1$ \ Ya que la parte entera de x se define como el mayor entero menor o igual a x. Esto implica que $\lfloor x \rfloor + 1$ es necesariamente entero (no negativo) y necesariamente mayor a x (si fuera menor o igual a x, estaríamos contradiciendo la definición de la parte entera)\\ \\

Sea $n = \lfloor x \rfloor + 1$, por lo demostrado anteriormente sabemos que $n \le b^n$\\ \\
Entonces $x \le \lfloor x \rfloor + 1 \le b^{\lfloor x \rfloor + 1} \le b^{x + 1}$

\subsubsection*{(c) Sea $b \in \mathbb{R}, k \in \mathbb{N}$ tal que $b > 1$ y $b^k \ge 2$. Demostrar que $\frac{x}{k}\le b^{x+k}$ para todo $x\in \mathbb R_{\ge 0}$.}

Por lo demostrado anteriormente, $\frac{x}{k} \le b'^{\frac{x}{k} + 1}$ para alguna base $b' \ge 2$, ya que $\frac{x}{k} \in \mathbb R_{\ge 0}$. Sea esa base $b^k$.\\ \\
Entonces vale que $\frac{x}{k}\le (b^k)^{\frac{x}{k} + 1} = b^{x+k}$ para todo $x\in \mathbb R_{\ge 0}$

\subsubsection*{(d) Sea $b \in \mathbb{R}, k \in \mathbb{N}$ tal que $b > 1$ y $b^k \ge 2$. Demostrar que $(\frac{x}{pk})^n \le b^{n(\frac{x}{p} + k)}$ para todo $x\in \mathbb R_{\ge 0}$ y para todo $n, p \in \mathbb{N}$.}
(pregunta para el profe que me corrija: no se podría tomar raíz enésima a ambos lado?)

\paragraph*{Caso Base}
$n = 1$ \\ \\
$\frac{x}{pk} \le b^{\frac{x}{p} + k}$ \  \ Sea $y = \frac{x}{x}$\\ \\
$x \ge 0$, $p \ge 1 \Rightarrow y \ge 0$ \\ \\
$\frac{y}{k}\le b^{y+k}$ por lo demostrado en el punto c)

\paragraph*{Hipótesis Inductiva}
$P(n) \Rightarrow P(n+1)$ \\

$(\frac{y}{k})^n \le b^{n(y+k)} \Rightarrow (\frac{y}{k})^{n+1} \le b^{(n+1)(y+k)}$\\ \\
$(\frac{y}{k})^n \frac{y}{k} \le b^{n(y+k)} \, b^{y+k}$ por el Caso Base y por suponer P(n)\\ \\
En otras palabras C.B $\wedge$ P(n) $\Rightarrow$ P(n+1) (multiplicando sus respectivas desigualdades)
\newpage
\subsubsection*{(e) Demostrar que para toda base $b \in \mathbb{R}$ y para todo exponente $p \in \mathbb{N}$ vale que $x^p \in O(b^x)$, vistas como funciones de $x \in \mathbb R_{\ge 0}$.}

Por lo demostrado en d), y tomando $p=n$ (lo cual es válido porque valía para todo $p$ y $n$ naturales), vale que \\ \\
$(\frac{x}{pk})^p \le b^{x + pk} \Leftrightarrow \boxed{x^p \le b^x (p\,k\,b^k)^p}$\\ \\
Por otro lado, $x^p \in O(b^x) \Leftrightarrow \exists q, x_0 \in R_{\ge 0} / x\ge x_0 \Rightarrow x^p \le q \, b^x$\\ \\
Sea $q = (p\,k\,b^k)^p$, con $k \in \mathbb{N} / b^k \ge 2 \Leftrightarrow k \ge log_{b}(2)$ entonces $q$ hace que la desigualdad valga para todo $x \ge 0$, en particular vale para $x_0 = 0$

\subsection{Cálculo de complejidad mejor y peor caso}

$T_{mejor}(n) = \Theta (1) + \Theta (1) + \sum_{i=0}^{n} \Theta (1) +\Theta (1) + \Theta (1)$\\
 $= \Theta (1) + n \, \Theta (1)$\\
 $= \Theta (n)$\\ \\
$T_{peor}(n) = \Theta (1) + \Theta (1) + \sum_{i=0}^{n} \Theta (1) +\Theta (1) + \sum_{i=0}^{n} \sum_{j=i}^{n} \Theta (1)$\\
$= \Theta (n) +\Theta (1) \sum_{i=0}^{n}(n-i)$ \\
$= \Theta (n) +\Theta (1) (\sum_{i=0}^{n}n - \sum_{i=0}^{n}i)$\\
$= \Theta (n) +\Theta (1) (n^2 - \frac{n(n+1)}{2})$\\
$n^2 - \frac{n(n+1)}{2} = \frac{n^2}{2} - \frac{n}{2} \in \Theta (n^2)$ (*)\\
$= \Theta (n) +\Theta (n^2)$\\
$=\Theta (n^2)$\\ \\

(*)$\frac{n^2}{2} - \frac{n}{2} \in O(n^2)$ trivialmente, ya que la primer función es siempre menor\\
$\frac{n^2}{2} - \frac{n}{2} \in \Omega (n^2) \Leftrightarrow \exists k, n_0 \ge 0 / n\ge n_0 \Rightarrow \frac{n^2}{2} - \frac{n}{2} \ge k \, n^2$\\
$\frac{n^2}{2} - \frac{n}{2} \ge k \, n^2 \Rightarrow  \frac{1}{2} - \frac{1}{2n} \ge k$ Tomemos $k = \frac{1}{4}$\\
$\frac{1}{2} - \frac{1}{2n} \ge \frac{1}{4} \Rightarrow \frac{1}{4} \ge \frac{1}{2n} \Rightarrow 2 \le n$ Entonces alcanza con tomar $n_0 = 2$



\section{Invariante de representación y \\función de abstracción}
\subsubsection*{(a) Escribir en castellano el invariante de representación.}
\begin{enumerate}
\item e.inactivasVacías y e.inactivasNoVacías no tienen pestañas en común
\item el contenido de las pestañas en e.inactivasNoVacías no puede ser la secuencia vacía
\item e.seleccionada no está en e.inactivasVacías ni en e.inactivasNoVacías
\item los números de las pestañas deben ser los números del 0 al total de pestañas
\end{enumerate}

\newpage

\subsubsection*{(b) Escribir formalmente el invariante de representación.}

(1) $(\forall t$: tupla $\langle nro$: nat,$contenido$: string$\rangle$, $n$: nat)\\
($(t \in e.inactivasNoVacias \wedge n \in e.inactivasVacias) \Rightarrow\\
n \neq t.nro)$\\
\\
(2) $(\forall t$: tupla $\langle nro$: nat,$contenido$: string$\rangle$)\\
($t \in e.inactivasNoVacias \Rightarrow \neq \neg vacia?(t.contenido))$\\
\\
(3) $(\forall t$: tupla $\langle nro$: nat,$contenido$: string$\rangle$, $n$: nat)\\
($(t \in e.inactivasNoVacias \wedge n \in e.inactivasVacias) \Rightarrow\\
t.nro \neq e.seleccionada \wedge n\neq e.seleccionada)$\\
\\
(4) ($\forall i$: nat)($0 \leq i \leq \#e.inactivasVacias + \#e.inactivasNoVacias + 1 \Rightarrow$\\
  ($i = e.seleccionada \vee i \in e.inactivasVacias \ \vee$\\
  ($\exists t$: tupla $\langle nro$: nat,$contenido$: string$\rangle$)\\
  ($t \in e.inactivasNoVacias \wedge t.nro = i$))


  \Rep[$\widehat{estr}$][e]{(1) $\wedge$ (2) $\wedge$ (3) $\wedge_{L}$ (4)}

\subsubsection*{(c) Escribir formalmente la función de abstracción.}
  \Abs[$\widehat{estr}$]{editor}[e]{ed}{$\#pesta\tilde{n}as(ed) = \#e.inactivasVacias + \#e.inactivasNoVacias + 1 \wedge\\
  seleccionada?(ed, e.seleccionada) \wedge$ \\
  ($\forall t$: tupla $\langle nro$: nat,$contenido$: string$\rangle$, $n$: nat)\\
  ($(n \in e.inactivasVacias \Rightarrow vacia?(texto(ed, n))) \wedge \\
  (t \in e.inactivasNoVacias \Rightarrow texto(ed, t.nro) = t.contenido)) \wedge \\
  texto(ed, e.seleccionada) = e.anteriores \& e.posteriores \wedge \\
  posicionCursor(ed) = long(e.anteriores)$}


\end{document}